\section{Transfer in die medizinische Diagnostik} \label{sec:transfer}

\subsection{Transfer Learning: Methodische Übertragung zwischen Domänen}
\label{sec:transfer_learning}

Transfer Learning ermöglicht die methodische Übertragung von Modellwissen zwischen
Anwendungsdomänen. Ein auf einem großen allgemeinen Bilddatensatz vortrainiertes Modell
verfügt über hierarchische Repräsentationen grundlegender Bildstrukturen -- Kanten,
Texturen, geometrische Formen. Diese Repräsentationen lassen sich durch gezieltes
Fine-Tuning auf medizinische Bilddaten spezialisieren. Da medizinische Bildbestände
annotationsaufwändig und im Vergleich zu allgemeinen Datensätzen deutlich kleiner sind,
überbrückt dieser Ansatz den Datenmangel systematisch \cite{transferMedical2024}.

Aktuelle Forschungsergebnisse zeigen, dass eine intermediäre Vortrainingsphase auf
domänenverwandten Daten -- etwa mikroskopische Zellbilder als Zwischenschritt zwischen
allgemeinen Bildern und klinischen Aufnahmen -- die Transferleistung weiter verbessert,
da die Domänendistanz zum medizinischen Zieldatensatz sinkt \cite{aiMedicalImaging2025}.
Das Verfahren entspricht dem in der industriellen Praxis bewährten Prinzip der
schrittweisen Modellspezialisierung.

\subsection{CheXNet: Empirischer Beleg des Transfers} \label{sec:chexnet}

Das Modell \textbf{CheXNet} der Stanford University demonstriert den realisierten Transfer
exemplarisch. Ein 121-schichtiges DenseNet wurde auf ChestX-ray14 trainiert -- einem
öffentlichen Datensatz des National Institutes of Health (NIH) mit über 100.000
annotierten Röntgenaufnahmen und 14 Krankheitsklassen. Das Modell wurde anschließend in
einem direkten Benchmark gegen vier praktizierende Fachradiologen evaluiert.

CheXNet erzielte bei der Erkennung von Pneumonie einen F1-Score von 0{,}435, gegenüber
dem Radiologen-Durchschnitt von 0{,}387 -- ein statistisch signifikanter Unterschied auf
einem gemeinsamen, verblindeten Testdatensatz \cite{chexnet2017}. Die verbesserte
Leistung erstreckte sich auf beide Dimensionen: Sowohl Sensitivität als auch Spezifität
lagen über dem menschlichen Durchschnitt. Dieses Ergebnis ist repräsentativ für eine
konsistente Befundlage in der Literatur: CNN-Architekturen, die in der Industrie für
Defekterkennung eingesetzt werden, erzielen auf medizinischen Bilddaten
Klassifikationsleistungen auf dem Niveau von Fachspezialisten. Die Anpassung dieser
Architekturen an die medizinische Domäne erfordert domänenspezifisches Engineering,
jedoch keine grundlegend neuen algorithmischen Ansätze.

\subsection{KI als \glqq zweiter Leser\grqq{}: Kombinierter Einsatz von Mensch und System}
\label{sec:zweiter_leser}

Das praktisch wirksamste Einsatzmodell ist nicht die vollständige Automatisierung der
Befundung, sondern der Einsatz von KI als ergänzenden zweiten Leser. Eine aktuelle
Metaanalyse zur Brustkrebsfrüherkennung zeigt: KI-Unterstützung steigert die relative
Sensitivität um einen Faktor von 1{,}12 bei gleichzeitiger Reduktion des Leseaufwands um
44{,}47~\% \cite{breastScreening2025}. In diesem Modell übernimmt das System die
Vorselektion: Eindeutig unauffällige Befunde werden automatisch klassifiziert,
grenzwertige Fälle werden dem Radiologen mit Systemmarkierung zur abschließenden
klinischen Entscheidung vorgelegt.

Dieses Einsatzmodell entspricht dem in industriellen Anwendungen etablierten Prinzip
der aufgabenspezifischen Aufgabenteilung: Das System übernimmt Routineklassifikationen
mit hohem Volumen, menschliche Expertise wird auf komplexe Entscheidungsfälle
konzentriert.
