% =============================================================================
% Zusammenfassung
% =============================================================================

\begin{abstract}
    \justifying
    Diese praxisorientierte Fallstudie analysiert die Verfügbarkeit und Fehlertoleranz
    des ROSI-Systems (\textit{Realtime Optical Surface Inspection}) im industriellen
    24/7-Betrieb. ROSI ist ein On-Premise-Inline-Scan-System der Grenzebach BSH GmbH
    zur automatisierten Qualitätskontrolle von Baustoffen und technisch als
    Python-Multiprocessing-System mit Shared-Memory-basierter Verarbeitungspipeline
    realisiert.

    Der Schwerpunkt liegt auf Fehlern, die im Dauerbetrieb schleichend entstehen, lange
    unbemerkt bleiben oder kaskadieren und im Entwicklungsbetrieb daher selten sichtbar
    werden. Fünf Failure Cases auf Prozess- und Betriebssystemebene wurden in einer
    kontrollierten Testumgebung mittels Fault Injection reproduzierbar untersucht.

    Die Messungen belegen erhebliche Lücken in der Fehlertoleranz: Drei von vier
    Service-Prozessen fallen ohne Erkennung aus (Fail-Silent); eine volle RAM-Disk
    führt nach einer Stillstandsphase von 35\,Sekunden zum Absturz der gesamten Anlage;
    eine blockierende Log-Queue friert das System für 27\,Sekunden ohne Alarm ein.
    Eine veraltete Datenbankverbindung erweist sich als produktionsspezifisches Risiko,
    das durch die Entwicklungskonfiguration maskiert wird. Eine zunächst angenommene
    Race Condition im Speichermanagement konnte hingegen als durch Timing-Reserven und
    idempotente Freigabe abgesichert widerlegt werden. Auf Basis der Befunde werden für
    jeden Case konkrete, aufwandsarme Handlungsempfehlungen abgeleitet.
\end{abstract}
